% \documentclass{beamer}
\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usepackage{draftwatermark}
\setbeamercolor{background canvas}{bg=}
\SetWatermarkText{BORRADOR}
\SetWatermarkAngle{20}
\SetWatermarkScale{.5}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{commath}
\usepackage{mathtools}
\DeclareMathOperator*{\argminA}{arg\,min} % Jan Hlavacek

\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{array}

\usepackage{listings}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\usepackage{color}
\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
% \usepackage{marvosym} % símbolos
\usepackage{tikzsymbols}
\usepackage{ragged2e} % para justificar

% \usepackage{fontspec}
\usepackage{csquotes}
% \usepackage{polyglossia}
% \setdefaultlanguage{spanish}
% \setotherlanguage{english}

\usepackage[spanish]{babel} 
\decimalpoint

\usepackage[bibencoding=ascii, natbib=true, backend=bibtex, hyperref=true, sorting=nty, sortcites=false, style=authoryear, citetracker=true, maxcitenames=99, maxbibnames=99]{biblatex} 
\preto\fullcite{\AtNextCite{\defcounter{maxnames}{99}}}
\setbeamertemplate{bibliography item}[text]
\addbibresource{biblio.bib}
\renewcommand*{\bibfont}{\scriptsize}

\usetheme{metropolis}           % Use metropolis theme
\title{Modelos espaciales usando R-INLA}
\date{17 a 20 de enero de 2017}
\author{Rodrigo Wiff, Jorge Páramo \& Freddy O. López Quintero}
\institute{Centro de Ecología Aplicada y Sustentabilidad (CAPES-UC) y Laboratorio de Tecnología Pesquera (TECPES-PUCV)}

\begin{document}
\maketitle


\section{Introducción a la Inferencia Bayesiana}

% \begin{frame}{Comentario}
% Esta sección estará basadas principalmente en el libro
% \textbullet\quad \fullcite{blangiardo2015spatial}
% \end{frame}


\begin{frame}{Puntos a tratar\\}
\justifying
\begin{enumerate}
\item Teorema de Bayes y relacionados
\item Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior
\item Uso de la distribución posterior
\end{enumerate}

\end{frame}

\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\}
\justifying

Nuestro punto de partida será la relación

\begin{equation*}
\Pr(A|B)= \frac{\Pr (A \cap B)}{\Pr(B)}
\end{equation*}

donde $A$ y $B$ son eventos en un espacio de probabilidad sin peculiaridades especiales. Con esto, también podemos escribir,

\begin{equation*}
\boxed{
\Pr (B | A)=\frac{\Pr(B\cap A)}{\Pr(A)}=\frac{\Pr(A|B)\times \Pr(B)}{\Pr(A)}
}
\end{equation*}

Es este `modesto' resultado el que ha dado origen a toda la teoría relacionada a la estadística bayesiana.

\end{frame}

\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\}
\justifying

Si además suponemos que se cuenta con eventos $B_i$ que son mutuamente excluyentes y exhaustivos, la probabilidad del evento $A$ puede escribirse como 

\begin{equation*}
\Pr (A)=\sum\Pr(A|B_i)\times\Pr(B_i)
\end{equation*}

y permite escribir el teorema de Bayes de forma

\begin{equation*}
\Pr(B_i|A)=\frac{\Pr(A|B_i)\Pr(B_i)}{\sum\Pr(A|B_i)\times\Pr(B_i)}
\end{equation*}

\end{frame}  


\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\ Ejemplo 1}\justifying

{\sc Probabilidades \emph{a posteriori} para los resultados de una mamografía} \citep{durrett2009elementary}

Aproximadamente el 1\% de las mujeres de 40 a 50 años tienen cáncer de seno. Una mujer con tal cáncer tiene un 90\% de chance haber dado positivo en una mamografía mientras que una mujer sana tiene un 10\% de tener un resultado positivo (`falso positivo'). 

Estudiaremos la probabilidad que una mujer realmente tenga cáncer de seno toda vez que ha dado positivo en la mamografía.

\end{frame}  


\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\ Ejemplo 1}\justifying
% Probabilidades \emph{a posteriori} para los resultados de una mamografía \citep{durrett2009elementary}
Llamemos 

$B=$`la paciente tiene cáncer de seno' y 

$A=$`prueba positiva'. 

Se necesita calcular $\Pr(B|A)$. Entonces se quiere $\Pr (B | A)$:

\begin{equation*}
\Pr (B | A)=\frac{\Pr(A\cap B)}{\Pr(A)}=\frac{\Pr(B \cap A)}{\Pr(B\cap A)+\Pr(B^C\cap A)}
\end{equation*}

las dos probabilidades del denominador se calculan con

\end{frame}  


\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\ Ejemplo 1}\justifying

\begin{equation*}
\begin{aligned}
\Pr(B\cap A)=&\Pr(B)\Pr(A|B)=.01\times 0.9=0.009\\
\Pr(B^C\cap A)=&\Pr(B^C)\Pr(A|B^C)=.99\times 0.1=0.099
\end{aligned}
\end{equation*}

y por tanto

\begin{equation*}
\Pr(B\cap A)=\frac{0.009}{0.009+0.099}=\frac{9}{108}
\end{equation*}

¡Cerca del 9\%, apenas!

\end{frame}

\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\ Ejemplo 2}\justifying

{\sc Un ejemplo sobre daltonismo} \citep{bartoszynski2007probability}

El gen responsable del daltonismo está ubicado en el cromosoma $X$. Este gen, tiene dos formas (alelos), digamos $C$ y $c$, siendo su variante $c$ un gen recesivo y el causante de esta condición. Todos los hombres tienen un cromosoma $X$ y por tanto tienen una categoría ($C$ o $c$). Las mujeres, en cambio, al tener un par de cromosomas $X$, tienen una de las tres categorías: $CC$ (`normales'), $Cc$ (portadoras) y $cc$, mujeres con daltonismo.

\end{frame}

\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\ Ejemplo 2}\justifying

Estudiemos la probabilidad que una mujer tenga daltonismo.

Antes, sea $p$ la frecuencia relativa de hombres con daltonismo y sean $u$ y $v$ la frecuencia relativa de portadoras y mujeres con daltonismo, respectivamente.

Esto puede suceder solo si su padre tiene la condición y su madre o también la posee o es portadora. Es decir

\begin{equation*}
v=pv+p\frac{1}{2}u=p(v+\frac{1}{2}u)
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Teorema de Bayes y relacionados\\ Ejemplo 2}\justifying

De la misma manera, una mujer puede ser portadora bajo la relación:

\begin{equation*}
u=p\left[ (1-u-v)+\frac{1}{2}u \right] +(1-p)\left[ \frac{1}{2}u+v\right] 
\end{equation*}

Si resolvemos estas ecuaciones para $u$ y $v$ notaremos que $v=p^2$ y $u=2p(1-p)$ lo que indica que la proporción de mujeres con daltonismo es el cuadrado de veces sobre las que no lo presentan (\Neutrey).

\end{frame}



\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\}\justifying

Es posible extender las relaciones anteriores de eventos a puntos que se pueden explicar por una función de probabilidad (masa o densidad). Esto es, de% nos encontramos con las siguientes contrapartes

% \begin{equation*}
% L(y|\theta)=\Pr(Y=y|\theta)
% \end{equation*}

\begin{equation*}
\Pr (B | A)=\frac{\Pr(A|B)\times \Pr(B)}{\Pr(A)}
\end{equation*}

pasamos a

\begin{equation*}
p(\theta|y)=\frac{p(y|\theta)\times p(\theta)}{p(y)}
\end{equation*}

Y como se sabe que una probabilidad vive en el intervalo $(0,1)$, en la última expresión es suficiente escribir $p(\theta|y)\propto p(y|\theta)\times p(\theta)$.

\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\}\justifying
Anatomía:

\begin{equation*}
\underbrace{p(\theta|y)}_\text{distribución posterior} \propto \underbrace{p(y|\theta)}_\text{verosimilitud}\times \underbrace{p(\theta)}_\text{distribución previa}
\end{equation*}


\end{frame}


\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 1}
\justifying
{\sc Regresión lineal clásica } \citep[\sc previas informativas, ][]{koop2007bayesian}.

Modelo:

\begin{equation*}
y=X\beta+\epsilon
\end{equation*}

Verosimilitud:

\begin{equation*}
p(y|\beta,h)=\frac{h^{\frac{n}{2}}}{2\pi^{\frac{n}{2}}} \left\lbrace \exp \left[ -\frac{h}{2}(y-X\beta)^\top(y-X\beta) \right]  \right\rbrace 
\end{equation*}





\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 1}
\justifying
\begin{equation*}
s^2=\frac{(y-X\widehat{\beta})^\top(y-X\widehat{\beta})}{\nu}
\end{equation*}

con $\nu=n-k$. Manipulando y teniendo en cuenta que $\widehat{\beta}=(X^\top X)^{-1}X^\top y$, se puede escribir

\begin{equation*}
p(y|\beta,h)=\frac{1}{(2\pi)^\frac{n}{2}}\left\lbrace h^{\frac{1}{2}}\exp \left[ -\frac{h}{2}(\beta-\widehat{\beta})^\top X^\top X(\beta-\widehat{\beta}) \right]  \right\rbrace \left\lbrace h^\frac{\nu}{2} \exp \left[ -\frac{h\nu}{2s^{-2}}\right] \right\rbrace 
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 1}
\justifying

Previas:

\begin{equation*}
\beta|h\sim \text{Normal}(\underline{\beta},h^{-1}\underline{V})
\end{equation*}

\begin{equation*}
h\sim \text{Gamma}(\underline{s}^{-2},\underline{\nu})
\end{equation*}

El producto de estas dos distribuciones es conocida como `distribución normal-gamma', esto es

\begin{equation*}
\beta,h\sim \text{Normal-Gamma}(\underline{\beta},\underline{V},\underline{s}^{-2},\underline{\nu})
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 2}
\justifying
Finalmente, la distribución posterior tiene la forma

\begin{equation*}
\beta,h|y\sim \text{Normal-Gamma}(\overline{\beta},\overline{V},\overline{s}^{-2},\overline{\nu})
\end{equation*}

con 

\begin{equation*}
\begin{aligned}
\overline{V}=& (\underline{V}^{-1}+X^\top X)^{-1}\\
\overline{\beta}=& \overline{V}(\underline{V}^{-1}\underline{\beta}+X^\top X\widehat{\beta})\\
\overline{\nu}=&\nu+n
\end{aligned}
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 2}
\justifying

y donde $\overline{s}^{-2}$ es definido como la solución a

\begin{equation*}
\overline{\nu}\overline{s}^2=\underline{\nu}\underline{s}^2+\nu s^2+(\widehat{\beta}-\underline{\beta})^\top [\underline{V}+(X^\top X)^{-1}]^{-1}(\widehat{\beta}-\underline{\beta})
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 2}
\justifying
El hecho que la distribución posterior pertenezca a la misma familia que las distribuciones previas, se conoce como `conjugabilidad'. 

Los estadísticos bayesianos dedican mucho esfuerzo a descubrir distribuciones que cuenten con esta propiedad.

Sin embargo, esto no es siempre posible o de interés.

\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 2}
\justifying
% http://www.public.iastate.edu/~alicia/ENAR2006/Notes(4ps).pdf
% Supongamos que estamos interesados en hacer inferencia sobre el parámetro $\lambda$ de una distribución Poisson.

{\sc Inferencia sobre el parámetro de una distribución Poisson}

Verosimilitud:

\begin{equation*}
p(x|\lambda)=\prod \Pr(X_i=x_i|\lambda)=\prod \frac{e^{-\lambda}\lambda^x}{x!} \propto e^{-n\lambda}\lambda^{\sum x_i}
\end{equation*}

Previa:

\begin{equation*}
p(\lambda)\propto \lambda^{-\frac{1}{2}}
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 2}
\justifying

Posterior:

\begin{equation*}
\begin{aligned}
p(\theta|x)&\propto e^{-n\lambda}\lambda^{\sum x_i}\lambda^{-\frac{1}{2}}\\
&\propto e^{-n\lambda}\lambda^{\sum x_i-\frac{1}{2}}\\
&\propto e^{-n\lambda}\lambda^{\sum x_i+\frac{1}{2}-1}\\
\end{aligned}
\end{equation*}

Que es proporcional a una distribución gamma de parámetros $n$ y $\sum x_i+\frac{1}{2}$.

Las dos posteriores dadas de ejemplo, pertenecen a familias conocidas.

Más que la regla, estos han sido ejemplos excepcionales.

\end{frame}


\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 3}
\justifying

{\sc Regresión Poisson} \citep{hoff2009first}

Cuando se intenta relacionar el parámetro de la distribución Poisson con otras variables predictoras, se dice que se está ante un modelo generalizado del tipo Poisson. Esto es,

\begin{equation*}
y|\theta,x\sim \text{Poisson}(\theta=\exp(\beta_0+\beta_1x_1+\cdots+\beta_px_p))
\end{equation*}

es decir, $E(y|\theta,x)=\exp(\beta^\top x)$.

\end{frame}


\begin{frame}{Verosimilitud, distribución previa y distribución posterior\\ Ejemplo 3}
\justifying

Si se utilizara una previa para $\beta$ del tipo normal (como en el ejemplo 1), no se obtendría una posterior de forma conocida. Se tendría específicamente que

\begin{equation*}
\theta|y,x \sim \text{?}
\end{equation*}

De hecho, para todos los modelos lineales generalizados, únicamente existe la conjugabilidad para el caso normal.

Más adelante veremos qué alternativas se tienen ante estas situaciones.

\end{frame}

\begin{frame}{Uso de la distribución posterior\\}\justifying

Una vez se tenga la distribución posterior, $\theta|y$, se puede extraer de ella toda la información que se puede extraer de cualquier distribución. 

Por ejemplo, el valor medio no es otra cosa que

\begin{equation*}
E(\theta|y)=\int\theta p(\theta|y)d\theta
\end{equation*}

o el valor mediano

\begin{equation*}
p(\theta\leq \theta_{0.5}|y)=0.5 \text{ and } p(\theta\geq \theta_{0.5}|y)=0.5
\end{equation*}

\end{frame}


\begin{frame}{Uso de la distribución posterior\\} \justifying

\begin{tabular}{m{5cm}m{8cm}}
\begin{tikzpicture}[scale=.5]
% define normal distribution function 'normaltwo'
    \def\normaltwo{\x,{4*1/exp(((\x-3)^2)/2)}}
 
% input y parameter
    \def\y{4.4}
 
% this line calculates f(y)
    \def\fy{4*1/exp(((\y-3)^2)/2)}
 
% Shade orange area underneath curve.
    \fill [fill=orange!60] (2.6,0) -- plot[domain=0:4.4] (\normaltwo) -- ({\y},0) -- cycle;
 
% Draw and label normal distribution function
    \draw[color=blue,domain=0:6] plot (\normaltwo) node[right] {};
 
% Add dashed line dropping down from normal.
    \draw[dashed] ({\y},{\fy}) -- ({\y},0) node[below] {$\theta_{0.95}$};
 
% Optional: Add axis labels
    \draw (-.2,2.5) node[left] {$f_{\theta|y}(\theta)$};
    \draw (3,-.5) node[below] {$\theta$};
 
% Optional: Add axes
    \draw[->] (0,0) -- (6.2,0) node[right] {};
    \draw[->] (0,0) -- (0,5) node[above] {};
 
\end{tikzpicture} & 
También se podría definir el intervalo de credibilidad del 95\%

\begin{equation*}
p(\theta\leq \theta_{0.025}|y)=0.025 \text{ and } p(\theta\geq \theta_{0.975}|y)=0.025
\end{equation*}

o un intervalo unilateral del 95\%:

\begin{equation*}
p(\theta\leq \theta_{0.95}|y)=0.95
\end{equation*}

como el de la figura.

\end{tabular}
\end{frame}


% \begin{frame}{Uso de la distribución posterior}\justifying

% \end{frame}



\section{Aspectos computacionales, 1}

\begin{frame}{Puntos a tratar\\}\justifying

\begin{enumerate}
\item Integración de Monte Carlo
\item Métodos de Monte Carlo para Inferencia Bayesiana
\item Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)
\begin{enumerate}
\item Muestreador de Gibbs
\item Algoritmo de Metropolis-Hastings
\item Hegemonía de programas tipo `BUGS'
\end{enumerate}
% \item Aproximación de Laplace
% \begin{enumerate}
% \item \textbf{I}ntegrated \textbf{N}ested \textbf{L}aplace \textbf{A}pproximation (INLA)
% \end{enumerate}
% \item Evaluación de la convergencia

\end{enumerate}

\end{frame}  

\begin{frame}{Integración de Monte Carlo\\}\justifying

Supongamos que estamos interesados en calcular 

\begin{equation*}
H=\int h(x)dF(x)=\int h(x)f(x)dx
\end{equation*}

para una variable aleatoria $X$ bajo el supuesto que no es sencillo resolver la integral. Para ello, hay varias alternativas, como resolverla de manera numérica \citep{lange2010numerical} o usando métodos estocásticos \citep{robert2004monte}. 

\end{frame}  

\begin{frame}{Integración de Monte Carlo\\}\justifying

Considerando métodos estocásticos, podemos mirar la integral anterior como

\begin{equation*}
\widehat{H}=\frac{\sum h(x^{(i)})}{m}
\end{equation*}

donde $x^{(i)}$ son puntos aleatorios de $X$. 

Un resultado de la teoría estadística nos garantiza que $\widehat{H}$ converge de distintos modos a $H$. En particular, la convergencia de forma `casi segura' (cs)

\begin{equation*}
\widehat{H} \xrightarrow{cs} H
\end{equation*}

\end{frame}  

\begin{frame}{Integración de Monte Carlo\\}\justifying

La precisión de esta aproximación se puede cuantificar con el error estándar de la medición, definido como

\begin{equation*}
se(\widehat{H})=\sqrt{\frac{\sum (h(x^{(i)})-\widehat{H})^2}{m^2}}
\end{equation*}

A mayor tamaño de $m$, mayor precisión.

\end{frame}  

\begin{frame}{Integración de Monte Carlo\\}\justifying

Y apoyados en otro tipo de convergencia (convergencia en distribución), se puede establecer que 

\begin{equation*}
\widehat{H} \xrightarrow{d} \text{Normal}(H,se(\widehat{H}))
\end{equation*}

con la consecuencia

\begin{equation*}
\widehat{H} \pm 1.96\times se(\widehat{H})
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de Monte Carlo para Inferencia Bayesiana\\}\justifying

% ¿{\sc Cómo se puede usar ese resultado}?

Ya se notó que la distribución posterior es de fundamental interés % puede ser representada como

\begin{equation*}
p(\theta|y)\propto p(y\theta)\times p(\theta)
\end{equation*}

Si se quisiera saber cuál es el valor medio para la función (del parámetro) $h(\theta)$, entonces habría que calcular

\begin{equation*}
E(h(\theta)|y)=\int h(\theta)p(\theta|y)d\theta
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de Monte Carlo para Inferencia Bayesiana\\}\justifying

Para obtener su valor, se podría utilizar la integración de Monte Carlo antes comentada, adaptada a la situación:

\begin{equation*}
\frac{\sum h(\theta^{(i)})}{m}
\end{equation*}

% \begin{equation*}
% \int_{-\infty}^{\theta_q} p(\theta|y)d\theta=q
% \end{equation*}

En general, cuando la distribución posterior pertenece a una familia conocida, es bastante sencillo obtener valores de interés con el uso del computador.

\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)\\}\justifying
Suponer que la distribución posterior se conoce y que podemos tomar de ella muestras independientes es una realidad limitada. 

Parte del resto de la realidad incluye tomar muestras correlacionadas de la distribución posterior mediante el uso de cadenas de Markov cuya distribución estacionaria es precisamente la densidad de la posterior.

\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)\\}\justifying

Cuando se une la integración de Monte Carlo y el muestreo por cadenas de Markov, se está en presencia de lo que ha sido bautizado como Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (`Markov chain Monte Carlo').

La teoría de las cadenas de Markov de Monte Carlo puede ser consultada en libros como \cite{robert2004monte}. 

Por ahora, baste saber que una colección de variables aleatorias ${X^{(0)}, X^{(1)}, \ldots, X^{(t)}, \ldots}$ es una cadena de Markov si la distribución condicional de $X^{(t)}$ dados los valores anteriores ${X^{(0)}, X^{(1)}, \ldots, X^{(t-1)}}$ solo depende del valor previo $X^{(t-1)}$.


\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)\\}\justifying

Para simular valores de una distribución dada, digamos $\pi$, es suficiente extraer valores de una cadena de Markov cuya distribución estacionaria sea exactamente $\pi$.

Dado que $\pi$ es estacionaria, entonces vale que si $X^{(t)}\sim \pi$, entonces $X^{(t+1)}\sim \pi$. Luego que la cadena alcanza la distribución estacionaria, las distribuciones marginales de $X^{(t)}$ no cambian según el $t$, y esto es porque, dada una serie de supuestos, se demuestra que

\begin{equation*}
X^{(t)}\xrightarrow{d}\pi
\end{equation*}

\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)\\}\justifying


El resultado que se conoce como `teorema ergódico', nos proporciona además

\begin{equation*}
\frac{1}{m}\sum h(X^{(t)})\xrightarrow{cs}E(h(X))
\end{equation*}

que a su vez coincide, desde otro flanco, con la ley débil de los grandes números.

Una referencia amigable para la teoría pura de las cadenas de Markov, es \citet{norris1998markov}.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)\\}\justifying

Volviendo a la estadística bayesiana, esto significa que debemos considerar a $\pi$ como la distribución posterior $p(\theta|y)$ y así, una serie de valores $\theta^{(1)},\theta^{(2)},\ldots,\theta^{(t)},\ldots$ generada de una cadena de Markov que ha alcanzado a la distribución estacionaria será considerada como una muestra de la distribución posterior $p(\theta|y)$.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)\\}\justifying


Observación: Cuando la cadena de Markov parece haber alcanzado la distribución estacionaria, $\pi$, los estadísticos bayesianos exclaman, llenos de alegría: 

-¡Ha convergido!
\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)\\}\justifying
A continuación se hablará de algunos métodos para muestrear de la distribución posterior utilizando resultados McMC.

\end{frame} 



\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs}\justifying
\begin{enumerate}
\item Muestrear $\theta_1^{(t)}$ de la distribución completa condicional $p(\theta_1|\theta_2^{(t-1)},\ldots,\theta_P^{(t-1)},y)$.
\item Muestrear $\theta_2^{(t)}$ de la distribución completa condicional $p(\theta_2|\theta_1^{(t-1)},\ldots,\theta_P^{(t-1)},y)$.% , reemplazando $\theta_1^{(t-1)}$ con $\theta_1^{(t)}$
\item ...
\item Muestrear $\theta_p^{(t)}$ de la distribución completa condicional $p(\theta_p|\theta_1^{(t-1)},\ldots,\theta_{p-1}^{(t-1)},y)$.% , reemplazando $\theta_{1}^{(t-1)},\ldots,\theta_{p-1}^{(t-1)}$ con $\theta_{1}^{(t)},\ldots,\theta_{p-1}^{(t)}$
\item Finalmente, $\theta^{(t+1)}=\left\lbrace \theta_1^{(t+1)}, \ldots, \theta_P^{(t+1)}\right\rbrace $
\end{enumerate}
\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs}\justifying

Estas realizaciones $\theta^{(t+1)}=\left\lbrace \theta_1^{(t+1)}, \ldots, \theta_P^{(t+1)}\right\rbrace$ se demuestra que convergen en distribución a la distribución $\pi=p(\theta|y)$.

Esto sucede luego una cantidad suficientemene grande de iteraciones $t>t_0$, digamos. Las iteraciones iniciales son conocidas en general como `burn-in', aunque últimamente el término `warm-up' está poniéndose de moda.

\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 1}\justifying

{\sc Puntos de cambio} \citep{greenberg2008introduction}.

Elementos de la verosimilitud:

\begin{equation*}
p(y_i|\theta) =
\left\{
	\begin{array}{ll}
		\frac{e^{-\theta_1}\theta_1^{y_i}}{y_i!}  & \mbox{para } i=1,\ldots,k, \\
		\frac{e^{-\theta_2}\theta_2^{y_i}}{y_i!} & \mbox{para } i=k+1,\ldots,n
	\end{array}
\right.
\end{equation*}

donde el punto de cambio, $k$, es desconocido.

\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 1}\justifying

Previas:

\begin{equation*}
\theta_s\sim \text{Gamma}(\alpha_{s0},\beta_{s0})
\end{equation*}

\begin{equation*}
\Pr(k=j)=\frac{1}{n}
\end{equation*}

Posterior

\begin{equation*}
p(\theta_1,\theta_2|y)\propto \theta_1^{\alpha_{10}-1}e^{\beta_{10}\theta_1} \theta_2^{\alpha_{20}-1}e^{\beta_{20}\theta_2} \prod_{i=1}^k e^{-\theta_1}\theta_1^{y_i} \prod_{i=k+1}^n e^{-\theta_2}\theta_2^{y_i}
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 1}\justifying

Condicionalmente, entonces

\begin{equation*}
\theta_1|y,k\sim \text{Gamma}(\alpha_{10}+\sum_1^k y_i,\beta_{10}+k)
\end{equation*}



\begin{equation*}
\theta_2|y,k\sim \text{Gamma}(\alpha_{20}+\sum_{k+1}^n y_i,\beta_{20}+n-k)
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 1}\justifying

Y, por último,

\begin{equation*}
p(k|y,\theta)\propto e^{-k(\theta_2-\theta_1)} \left( \frac{\theta_1}{\theta_2}\right)^{\sum_1^k y_i} 
\end{equation*}

que no pertenece a una familia conocida de distribuciones.

Más adelante veremos qué alternativas se tienen ante estas situaciones.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 2}\justifying

{\sc El modelo binomial con previa normal} \citep{link2009bayesian}

Una distribución binomial es proporcional a

\begin{equation*}
p_i^{y_i}(1-p_i)^{N-y_i}
\end{equation*}

% \pause

y la previa normal, de parámetros $\mu$ y precisión $\tau$, para $\text{logit}(p_i)=\phi_i$, es

\begin{equation*}
\tau^{\frac{1}{2}}\exp \left[ -\frac{\tau}{2} (\phi_i-\mu)^2 \right] 
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 2}\justifying

% En este ejemplo se añadirá una previa  sobre $\mu,\tau$. 
Adicionalmente, se añadirá una previa a los parámetros de las previas (previa a los hiperparámetros), del tipo normal-gamma de parámetros $(\eta,\frac{1}{(\kappa\tau)},\alpha,\beta)$.

La posterior adopta la forma

\begin{multline*}
\propto \prod \left\lbrace \text{expit}(\phi_i)^{y_i}[1-\text{expit}(\phi_i)]^{n-y_i} \times \tau^{\frac{1}{2}}\exp \left[ -\frac{\tau}{2} (\phi_i-\mu) ^2\right]  \right\rbrace \\ \tau^{\frac{1}{2}}\exp \left[ -\frac{\kappa\tau}{2} (\mu-\eta) ^2\right] \times \tau^{\alpha-1}\exp (-\beta\tau)
\end{multline*}



\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 2}\justifying

Con 
% \begin{equation*}
% \operatorname{logit}(p)=\log\left( \frac{p}{1-p} \right) 
% \end{equation*}

\begin{equation*}
\operatorname{expit}(x)=\frac{\exp(x)}{1+\exp (x)}
\end{equation*}

una función que envía valores reales al intervalo $(0,1)$.

Las distribuciones condicionales, son

\begin{equation*}
p(\tau|\theta_{-\tau})\propto \tau^{\frac{N}{2}+\frac{1}{2}+\alpha-1}\exp \left\lbrace \left[ -\frac{1}{2} \sum (\phi_i-\mu)^2 -\frac{\kappa}{2}(\mu-\eta)^2-\beta \right]\tau \right\rbrace 
\end{equation*}

que puede reconocerse como una distribución gamma de parámetros $\frac{(n+1)}{2}+\alpha$ y $\beta_0+\frac{1}{2}\sum(\phi_i-\mu)^2+\frac{\kappa}{2}(\mu-\eta)^2$.

\begin{equation*}
\beta_0+\frac{1}{2}\sum(\phi_i-\mu)^2+\frac{\kappa}{2}(\mu-\eta)^2
\end{equation*}



\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 2}\justifying

La condicional de $\mu$, es

\begin{equation*}
p(\mu| \theta_{-\mu})\propto \exp \left\lbrace -\frac{\tau}{2} \left[ \sum (\mu-\phi_i)^2+\kappa(\mu-\eta)^2 \right]  \right\rbrace 
\end{equation*}

que se puede reconocer como una distribución normal, de media

\begin{equation*}
\frac{n}{n+\kappa}\overline{\phi}+\frac{\kappa}{n+\kappa}\eta
\end{equation*}

y varianza $\frac{1}{\kappa\tau}$.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Muestreador de Gibbs, Ejemplo 2}\justifying

Y finalmente, la condicional para $\phi_i$, es

\begin{equation*}
p(\phi_i|\theta_{-\phi_i})\propto \text{expit}(\phi_i)^{y_i}[1-\text{expit}(\phi_i)]^{N-y_i}\exp \left[ -\frac{\tau}{2}(\phi_i-\mu)^2\right] 
\end{equation*}

que no pertenece a una familia conocida de distribuciones.

(`Más adelante veremos qué alternativas se tienen ante estas situaciones.' \Annoey)

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings}\justifying

El algoritmo de Metropolis-Hasting descansa sobre las mismas bases que el muestreador de Gibbs (este último, de hecho, es un caso particular del primero) pero es más general dado que no exige el conocimiento de las distribuciones condicionales.

A continuación se verá cómo funciona. 

El porqué funciona, puede ser consultado en referencias como \citet{robert2004monte}.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings}\justifying

\begin{enumerate}
\item Muestrear un valor candidato $\theta'$ de una distribución propuesta $q(\theta'|\theta^{(t-1)})$.
\item Calcular la razón de aceptación

\begin{equation*}
r=\frac{p(\theta'|y)}{p(\theta^{(t-1)}|y)}=\frac{p(y|\theta')p(\theta')}{p(y|\theta^{(t-1)})p(\theta^{(t-1)})}
\end{equation*}

\item Retener a

\begin{equation*}
\theta^{(t)} =
\left\{
	\begin{array}{ll}
		\theta^*  & \mbox{con probabilidad } \min(r,1)\\
		\theta^{(t-1)} & \mbox{con probabilidad } 1-\min(r,1)
	\end{array}
\right.
\end{equation*}

\end{enumerate}


\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings}\justifying

Algunos puntos críticos del algoritmo anterior deben ser comentados.

¿Cómo es la distribución propuesta $q(\theta'|\theta^{(t-1)})$?

¿Cuánta tasa de aceptación se debe tolerar?

\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings}\justifying

En general, en respuesta a la primera pregunta, se acostumbra utilizar una propuesta simétrica que gire en torno al valor anterior de la cadena. Se acostumbran las distribuciones uniformes o normales,

\begin{equation*}
\begin{aligned}
q(\theta'|\theta^{(t-1)})\sim & \text{Uniforme}(\theta^{(t-1)}-\gamma,\theta^{(t-1)}+\gamma)\\
q(\theta'|\theta^{(t-1)})\sim & \text{Normal}(\theta^{(t-1)},\gamma^2)\\
\end{aligned}
\end{equation*}

donde $\gamma$ es un parámetro que se precisa de acuerdo al problema y/o experticia del investigador. 
\end{frame} 


\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings}\justifying

Este parámetro debe escogerse de forma que la tasa de aceptación sea conveniente. Por ejemplo, si se aceptan muy pocos valores propuestos del parámetro, la cadena no tendrá suficiente variabilidad; mientras que si la aceptación es muy alta, cabe la posibilidad que no se estabilice nunca.

Algunos teóricos aconsejan que esta tasa de aceptación esté entre el 23 y 40\% \citep[cf. p. 296 en][]{gelman2014bayesian}; sin embargo, no es una regla determinante.
\end{frame} 


\begin{frame}[fragile]{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings, Ejemplo 1}\justifying

{\sc Regresión logística} \citep{johnson1999ordinal}

Recordando la verosimilitud de una muestra aleatoria de una distribución binomial para una función de enlace general $F$

\begin{equation*}
p(y|\beta)\propto \prod F(x_i^\top \beta)^{y_i}(1-F(x_i^\top \beta))^{n_i-y_i}
\end{equation*}

Se eligirá una previa de la forma

\begin{equation*}
g(p_1,\ldots,p_b)\propto \prod_{i=1}^bp_i^{K_1g_1-1}(1-p_i)^{K_i(1-g_i)-1}
\end{equation*}



\end{frame} 

\begin{frame}[fragile]{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings, Ejemplo 1}\justifying

Específicamente,

\begin{equation*}
g(p_1,\ldots,p_b)\propto \prod_{i=1}^bF(x_i^\top \beta)^{K_1g_1-1}(1-F(x_i^\top \beta))^{K_i(1-g_i)-1}f(x_i^\top \beta)
\end{equation*}

cuya posterior no tiene forma conocida ni condicional ni conjuntamente. 

Entonces, usando el algoritmo de Metropolis-Hastings:


\end{frame} 

\begin{frame}[fragile]{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings, Ejemplo 1}\justifying

\begin{enumerate}
\item Hacer $\beta^{(0)}$, $j=0$, $a=0$, $\sigma_{MH}=1$.
\item Incrementar $j=j+1$
\item Extraer $\beta^*\sim \text{Normal}(\beta^{(j-1)},\sigma_{MH}C)$ y $u\sim U(0,1)$. $C$ podría ser la matriz de varianzas y covarianzas de una estimación preliminar, como la máximo verosímil.
\item Calcular

\begin{equation*}
r=\frac{p(y|\beta^*)g(\beta^*)}{p(y|\beta^{(j-1)})g(\beta^{(j-1)})}
\end{equation*}

\item Si $u<r$, entonces $\beta^{(j)}=\beta^*$ y $a=a+1$. En otro caso, $\beta^{(j)}=\beta^{(j-1)}$.
\item Si $j<m$, volver al segundo paso.
\end{enumerate}


\end{frame} 

\begin{frame}[containsverbatim]{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings, Ejemplo 2}\justifying

{\sc Una distribución poco común} \citep{lynch2007introduction}

Consideremos una variable aleatoria $X$ con una densidad dada por 

\begin{equation*}
f(x|m,b)=\frac{2(mx+b)}{(s-r)[m(s+r)+2b]}\propto(mx+b) \text{ para }x\in (r,s)
\end{equation*}

%para $$.

Usamos las previas:

\begin{equation*}
p(m)\propto I_{(-\infty,\infty)}(m)
\end{equation*}

\begin{equation*}
p(b)\propto I_{(0,\infty)}(b)
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}[containsverbatim]{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings, Ejemplo 2}\justifying

\begin{enumerate}
\item Hacer $m^{(0)}$, $j=0$, $a=0$, $\sigma_{MH}=0.002$. También $b^{(0)}=(2-25*m^{(0)})/10$
\item Incrementar $j=j+1$
\item Extraer $m^*\sim \text{Normal}(m^{(j-1)},\sigma_{MH})$ y $u\sim U(0,1)$. % $C$ podría ser la matriz de varianzas y covarianzas de una estimación preliminar, como la máximo verosímil.
\item Calcular

\begin{equation*}
r=\frac{p(x|m^*,c^*)p(m^*)p(c^*)}{p(x|m^{(j-1)},c^{(j-1)})p(m^{(j-1)})p(c^{(j-1)})}
\end{equation*}

\item Si $u<r$, entonces $m^{(j)}=m^*$, $c^{(j)}=c^*$, y $a=a+1$. En otro caso, mantener los valores anteriores.
\item Si $j<m$, volver al segundo paso.
\end{enumerate}


\end{frame} 

\begin{frame}[containsverbatim]{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Algoritmo de Metropolis-Hastings, Ejemplo 2}\justifying

Esta variable aleatoria es un caso particular de lo que es conocido como distribución triangular, muy relacionada con la distribución beta. Mayor información en  \cite{kotz2004other}.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\ Otros ejemplos}\justifying

Este algoritmo también puede ser usado para completar el muestreo del ejemplo de la regresión Poisson mencionado con anterioridad.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\}\justifying
% \textbf{¡Cuidado!}



Además, es posible hacer muestreos de forma híbrida: utilizando un tipo de muestreo para un grupo de parámetros y un tipo diferente de muestreo para otros parámetros.

El muestreo de $k$ y $\phi_i$, en los ejemplos previos, puede realizarse a través de Metropolis-Hasting.

En general, cuando se usan ambas estrategias de muestreo en el mismo problema, se denomina `Metropolis-Hastings Algorithm within Gibbs Sampling'.

\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Hegemonía de programas tipo BUGS}\justifying

Como nota histórica, vale mencionar que desde la década de los 90 (al menos) el mundillo bayesiano ha estado dominado por programas relacionados con BUGS, acrónimo de
\textbf{B}ayesian inference \textbf{U}sing \textbf{G}ibbs \textbf{S}ampling.

Son parte de su dinastía los softwares

\begin{enumerate}
\item WinBUGS \citep{lunn2000winbugs}
\item OpenBUGS \citep{openbugs} y
\item JAGS: \textbf{J}ust \textbf{A}nother \textbf{G}ibbs \textbf{S}ampler \citep{plummer2003jags}
\end{enumerate}


\end{frame} 

\begin{frame}{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
Hegemonía de programas tipo BUGS}\justifying

STAN: \textbf{S}ampling \textbf{T}hrough \textbf{A}daptive \textbf{N}eighborhoods o en honor a \textbf{Stan}islaw Ulam, cocreador de uno de los métodos de simulación de Monte Carlo \citep{stan} es otro software que cuenta entre sus objetivos tener un lenguaje parecido a BUGS (`we wanted to keep many of the useful features of Bugs'), aunque utiliza otro tipo de muestreo (`Hamiltonian Monte Carlo Sampling' o `Variational Inference').

\end{frame}



% \begin{frame}[containsverbatim]{Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC):\\
% Hegemonía de programas tipo BUGS, Ejemplo (JAGS)}
% \begin{columns}[T] % align columns
% \begin{column}{.50\textwidth}


% \begin{lstlisting}[basicstyle=\fontsize{5}{6}\selectfont\ttfamily,breaklines=true,backgroundcolor=\color{white}]
% model 
% {
% 	for (i in 1:N) {
% 		Y[i] ~ dnorm(mu[i], error.prec)
% 		mu[i] <- X[i,]%*%beta + W[i]
% 		muW[i] <- 0.0
% 		useless[i] <- x[i]+y[i]
% 	}
	
% 	error.prec ~ dgamma(0.01,0.01)
% 	tausq <- 1/error.prec
% 	for (i in 1:p) {beta[i] ~ dnorm(0.0, 0.001)}
% 	W[1:N] ~ dmnorm(muW[], Omega[,])
% 	spat.prec ~ dgamma(0.01,0.01)
% 	sigmasq <- 1/spat.prec
% 	phi ~ dexp(2)	

% 	for (i in 1:N) {
% 		for (j in 1:N) {
% 			H[i,j] <- sigmasq*exp(-phi*d[i,j])
% 		}
% 	}

% 	Omega[1:N,1:N] <- inverse(H[,])	
% }

% \end{lstlisting}

% \end{column}%
% \hfill%
% \begin{column}{.50\textwidth}

% \begin{lstlisting}[
% basicstyle=\tiny\selectfont\ttfamily,language=R,alsoletter={.},numberstyle=\tiny\color{gray},backgroundcolor=\color{white},breaklines=true,keywordstyle=\color{blue},commentstyle=\color{dkgreen}]

% library(rjags)

% \end{lstlisting}

% \end{column}%
% \end{columns}
% \end{frame}


\section{Aspectos computacionales, 2}

\begin{frame}{Puntos a tratar\\}\justifying

% \begin{enumerate}
% \item Integración de Monte Carlo
% \item Métodos de Monte Carlo para Inferencia Bayesiana
% \item Métodos de cadenas de Markov de Monte Carlo (McMC)
% \begin{enumerate}
% \item Muestreador de Gibbs
% \item Algoritmo de Metropolis-Hastings
% \item Hegemonía de programas tipo `BUGS'
% \end{enumerate}
\begin{enumerate}
\item Aproximación de Laplace
\item \textbf{I}ntegrated \textbf{N}ested \textbf{L}aplace \textbf{A}pproximation (INLA)
\end{enumerate}
% \item Evaluación de la convergencia

% \end{enumerate}

\end{frame}  



\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\}\justifying

En ese sentido, existe otro método de simulación de Monte Carlo llamado método de Laplace.

Supongamos que estamos interesados en calcular la integral

\begin{equation*}
\int f(x)dx=\int \exp(\log f(x))dx
\end{equation*}

Y desarrollamos a $\log f(x)$ por medio de una serie de Taylor en $x=x_0$,

\begin{equation*}
\log(f(x))\approx \log f(x_0)+(x-x_0)\eval{\frac{\partial\log f(x)}{\partial x}}_{x=x_0}+\frac{(x-x_0)^2}{2}\eval{\frac{\partial^2\log f(x)}{\partial x^2}}_{x=x_0}
\end{equation*}


\end{frame}


\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\}\justifying


Pero si, convenientemente, tomamos a 

\begin{equation*}
x_0=x^*\coloneqq \argminA_x \log f(x) \Rightarrow \eval{\frac{\partial\log f(x)}{\partial x}}_{x=x^*}=0
\end{equation*}

y la aproximación se reduce a

\begin{equation*}
\log(f(x)) \approx \log f(x^*)+\frac{(x-x^*)^2}{2}\eval{\frac{\partial^2\log f(x)}{\partial x^2}}_{x=x^*}
\end{equation*}

\end{frame}


\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\}\justifying

Y retornando a la integral inicial

\begin{equation*}
\begin{aligned}
\int f(x) dx \approx & \int \exp \left( \log f(x^*)+ \frac{(x-x_0)^2}{2}\eval{\frac{\partial^2\log f(x)}{\partial x^2} }_{x=x^*}\right)dx \\
=&\exp (\log f(x^*)) \int \exp \left( \frac{(x-x^*)^2}{2} \eval{\frac{\partial^2\log f(x)}{\partial x^2}}_{x=x^*} \right) dx
\end{aligned}
\end{equation*}

Ahora, si estratégicamente se hace

\begin{equation*}
\sigma^{2^*}=\eval{-\frac{1}{\frac{\partial^2\log f(x)}{\partial x^2}}}_{x=x^*}
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\ }\justifying

Se obtendrá una aproximación que involucra la expresión asociada a la distribución normal, tal como

\begin{equation*}
= \exp(\log f(x^*)) \int\exp\left( -\frac{(x-x^*)^2}{2\sigma^{2^*}} \right) dx
\end{equation*}

Y definiendo a la integral en un intervalo $\alpha, \beta$, tenemos

\begin{equation*}
\int_\alpha^\beta f(x)dx\approx f(x^*)\sqrt{2\pi\sigma^{2^*}}(\Phi(\beta)-\Phi(\alpha))
\end{equation*}


\end{frame} 

\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\ }\justifying

¡Es decir, toda integral\footnote{Ciertas condiciones aplican. Revisar \citet{rasmussen2006} y sus referencias para mayores detalles.} puede aproximarse por la expresión anterior!

\end{frame} 

\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\ Ejemplo}\justifying

Supongamos que se quiere tener una aproximación de la distribución gamma, es decir, aproximar

\begin{equation*}
f(x)=\frac{b^a}{\Gamma(a)}\exp(-bx)x^{a-1}
\end{equation*}

Debemos tomar logaritmos y hallar a $x^*$, entonces

\begin{equation*}
\log f(x)\propto (a-1)\log x -bx
\end{equation*}

\begin{equation*}
\frac{\partial\log f(x)}{\partial x}=\frac{a-1}{x}-b
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\ Ejemplo}\justifying

De aquí que $x^*=\frac{a-1}{b}$. 

Por otro lado, con el uso de

\begin{equation*}
\frac{\partial^2\log f(x)}{\partial x^2}=-\frac{a-1}{x^2}
\end{equation*}

podemos aproximar la varianza $\sigma^{2^*}$ con

\begin{equation*}
\eval{-\frac{1}{\frac{\partial^2\log f(x)}{\partial x^2}}}_{x=x^*}=\frac{a-1}{b^2}
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{Aproximación de Laplace\\ Ejemplo}\justifying

Lo que conduce finalmente a que la aproximación sea

\begin{equation*}
\text{Gamma}(a,b)\approx\text{Normal}(x^{*}=\frac{a-1}{b},\sigma^{2*}=\frac{a-1}{b^2})
\end{equation*}

(Por fortuna, hay personas que se dedican a automatizar estos procesos \Cooley)

\end{frame}

\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

Ahora, para unir el enfoque bayesiano con los modelos latentes gaussianos, vamos a considerar un modelo muy general donde el predictor se asume lineal y aditivo, es decir

\begin{equation*}
\eta_i=\beta_0+\sum\beta_m x_{mi}+\sum f_l(z_{li})
\end{equation*}

con las funciones $f$ extremadamente generales de forma que dé libertad de emplearlos de acuerdo a las más variadas situaciones.

\end{frame}

\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying


El vector $\theta=\left\lbrace \beta_0,\beta,f\right\rbrace $ es el que se considerará como latente puesto que ninguno de sus términos es observable. Este vector cuenta a su vez con un vector de hiperparámetros de dimensión $K$, $\psi=\left\lbrace \psi_1,\ldots,\psi_K \right\rbrace $ . 

Así, con alguna libertad, se puede asumir que la verosimilitud toma la forma

\begin{equation*}
p(y|\theta,\psi)=\prod p(y_i|\theta_i,\psi)
\end{equation*}

Y añaden una previa normal para $\theta$, con media 0 y matriz de precisión $Q(\psi)$, 

\begin{equation*}
p(\theta|\psi)=(2\pi)^{\frac{n}{2}}|Q(\psi)|^{(\frac{1}{2})}\exp \left( -\frac{1}{2} \theta^\top Q(\psi)\theta\right) 
\end{equation*}


\end{frame}


\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

Esto es lo que acostumbra denominarse campo gaussiano latente \citep{rue2005gaussian}.

Con estos insumos, se arriba a la posterior

\begin{equation*}
\begin{aligned}
p(\theta,\psi|y)&\propto p(\psi)\times p(\theta|\psi) \times p(y|\theta,\psi)\\
&\propto p(\psi)\times p(\theta|\psi)\times \prod p(y_i|\theta_i,\psi)\\
&\propto p(\psi)\times |Q(\psi)|^{\frac{1}{2}}\times \exp \left( -\frac{1}{2} \theta^\top Q(\psi)\times |Q(\psi)|^{\frac{1}{2}}\theta \right)\times \prod\exp(\log(p(y_i|\theta_i,\psi)))\\
&\propto p(\psi)\times \exp \left( -\frac{1}{2} \theta^\top Q(\psi)\theta + \sum\log(p(y_i|\theta_i,\psi))\right)
\end{aligned}
\end{equation*}

\end{frame} 


\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

Ahora, bajo estas condiciones, se hará inferencia sobre

\begin{equation*}
p(\theta_i|y)=\int p(\theta_i,\psi|y)d\psi=\int p(\theta_i|\psi,y)p(\psi|y)d\psi
\end{equation*}

y sobre

\begin{equation*}
p(\psi_k|y)=\int p(\psi|y)d\psi_{-k}
\end{equation*}

% \begin{enumerate}
% \item Calcular $p(\psi|y)$
% \item Calcular $p(\theta_i|\psi,y)$
% \end{enumerate}

A continuación se verá cómo se estiman estas expresiones.

\end{frame} 


\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

Entonces,

\begin{equation*}
\begin{aligned}
p(\psi|y)=&\frac{p(\theta,\psi|y)}{p(\theta|\psi,y)}\\
=&\frac{p(y|\theta,\psi)p(\theta,\psi)}{p(y)}\frac{1}{p(\theta|\psi,y)}\\
=&\frac{p(y|\theta,\psi)p(\theta|\psi)p(\psi)}{p(y)}\frac{1}{p(\theta|\psi,y)}\\
\propto& \frac{p(y|\theta,\psi)p(\theta|\psi)p(\psi)}{p(\theta|\psi,y)}\\
\approx& \eval{\frac{p(y|\theta,\psi)p(\theta|\psi)p(\psi)}{\tilde{p}(\theta|\psi,y)}}_{\theta=\theta^*(\psi)}\eqqcolon \tilde{p}(\psi|y)
\end{aligned}
\end{equation*}

\end{frame} 


\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

Con $\tilde{p}(\theta|\psi,y)$ la aproximación gaussiana de $p(\theta|\psi,y)$, como se vio en la sección anterior. Los experimentos demuestran que esta aproximación es buena porque esta distribución es muy parecida a la normal.

\end{frame} 

\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

Y ahora

\begin{equation*}
\begin{aligned}
p(\theta_i|\psi,y)=&\frac{p((\theta_i,\theta_{-i})|\psi,y)}{p(\theta_{-i}|\theta_i,\psi,y)}\\
=&\frac{p(\theta,\psi|y)}{p(\psi|y)}\frac{1}{p(\theta_{-i}|\theta_i,\psi,y)}\\
\propto & \frac{p(\theta,\psi|y)}{p(\theta_{-i}|\theta_i,\psi,y)}\\
\approx & \eval{\frac{p(\theta,\psi|y)}{\tilde{p}(\theta_{-i}|\theta_i,\psi,y)}}_{\theta_{-i}=\theta_{-i}^*(\theta_i,\psi)}\eqqcolon \tilde{p}(\theta_i|\psi,y)
\end{aligned}
\end{equation*}

\end{frame} 

\begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

Donde, $\tilde{p}(\theta_{-i}|\theta_i,\psi,y)$ es de nuevo una aproximacion de $p(\theta_{-i}|\theta_i,\psi,y)$. Sin embargo, esta aproximación puede ser muy demandante por la cantidad de ciclos que haya que repetir el proceso, debido a los tamaños de $\theta$ y $\psi$.

Pero, personas antes mencionadas, han programado mucho de estos procesos \Winkey...

\end{frame} 

% \begin{frame}{La clase de modelos gaussianos latentes: INLA\\}\justifying

% Las distribuciones anteriores

% \begin{equation*}
% \tilde{p}(\theta_i|y) \approx \int \tilde{p}(\theta_i|\psi,y)\tilde{p}(\psi|y)d\psi
% \end{equation*}

% \begin{equation*}
% \tilde{p}(\theta_i|y) \approx \sum \tilde{p}(\theta_i|\psi^{(j)},y)\tilde{p}(\psi^{(j)}|y)\delta
% \end{equation*}

% \end{frame} 

\section{Estadística espacial}
\begin{frame}{Puntos a tratar\\}\justifying
\begin{enumerate}
% \item Breve recorrido por los tipos de datos espaciales
% \begin{enumerate}
% \item Datos geoestadísticos 
% \item Datos de área (`lattice data')
% \item Procesos puntuales
% \end{enumerate}
\item Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')
\begin{enumerate}
\item Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística
\item Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Respuesta Poisson
\item Inclusión de componentes temporales
\end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{frame}  

% \begin{frame}{Breve recorrido por los tipos de datos espaciales\\
% Datos geoestadísticos}\justifying

% \end{frame} 

% \begin{frame}{Breve recorrido por los tipos de datos espaciales\\
% Datos de área (`lattice data')}\justifying

% \end{frame}

% \begin{frame}{Breve recorrido por los tipos de datos espaciales\\
% Procesos puntuales}\justifying

% \end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying

En general, se acostumbra especificar la distribución conjunta del problema (¡la verosimilitud!) y luego hacer inferencia sobre esto (bien sea desde el punto de vista frecuentista o bayesiano). 

Sin embargo, en ocasiones es menos difícil trabajar con una simplificación. Los modelos condicionales autorregresivos deben su nombre a que se asume solo la estructura condicional como la que sigue

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying


\begin{equation*}
E[Y(s_i)|Y_{-i}]=x(s_i)^\top\beta + \sum c_{ij}[Y(s_j)-x(s_i)^\top\beta]
\end{equation*}

\begin{equation*}
\text{Var}[Y(s_i)|Y_{-i}]=\sigma_i^2
\end{equation*}

donde los $c_{ij}$ son el parámetro de dependencia espacial (son distintos de cero si pertenecen a la vecindad de la observación $i$, y 0 para los subíndices iguales, $c_{ii}$).

\begin{equation*}
\Sigma_Y=(I-C)^{-1}\Sigma_c
\end{equation*}

con $\Sigma_c=\text{diag}(\sigma_1^2,\ldots,\sigma_n^2)$

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying


% \begin{equation*}
% \Sigma_{CAR}=\sigma^2(I-C)^{-1}V_c=\sigma^2V_{CAR}(\theta)
% \end{equation*}

Como tampoco es viable trabajar con una matriz con tantos parámetros, se acostumbra tomar $C=\rho W$, con $W$ una matriz de proximidad y $\Sigma_c=\sigma^2I$, lo que simplifica la expresión a

\begin{equation*}
\Sigma_Y=\sigma^2(I-\rho W)
\end{equation*}

Y el primer objetivo entonces es verificar que $\rho$ sea distinto de 0 \citep[como la prueba de Moran, cf.][]{waller2004}.

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying

Si se asume que estos momentos condicionales pertenecen a una distribución normal, se puede usar máxima verosimilitud \citep[][presenta detalles de este enfoque]{waller2004}.

Desde el punto de vista bayesiano, \citet{sue2000bayesian} trabajan el problema escribiendo la distribución anterior como

\begin{equation*}
Y\sim \text{Normal}(X\beta,\sigma^2(I-\rho W)^{-1})
\end{equation*}

y añadiendo una previa de la forma

\begin{equation*}
p(\rho,\beta,\tau)=p(\rho)\times p(\beta,\tau)
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying

Con $p(\rho)$ uniforme y $p(\beta,\tau)$ proporcional a $\frac{1}{\tau}$, obteniendo la posterior

\begin{equation*}
p(\beta,\tau,\rho|Y)\propto |I-\rho W|^{\frac{1}{2}}\tau^{\frac{n}{2}}\exp \left[ -\frac{\tau}{2} (Y-X\beta)^\top (I-\rho W) (Y-X\beta) \right] 
\end{equation*}

y las condicionales conocidas

\begin{equation*}
\beta|\rho,\tau,Y\sim \text{Normal}(\beta(\rho),\frac{1}{\tau}A^{-1}(\rho))
\end{equation*}

\begin{equation*}
\tau|\rho,Y\sim \text{Gamma}\left[ \frac{n-p}{2}, \frac{\text{RSS}(\rho)}{2} \right] 
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying


Y la desconocida

\begin{equation*}
p(\rho|Y)\propto \frac{|I-\rho W|^{\frac{1}{2}}}{|A(\rho)|^{\frac{1}{2}}}\frac{1}{[RSS(\rho)]^{\frac{(n-p)}{2}}}
\end{equation*}

Recientemente, \citet{de2012bayesian} propuso otro tipo de previas.

\end{frame}

% \begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
% Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying

% Desde la perspectiva bayesiana, \citet{de2012bayesian} hacen un recorrido por las previas que se pueden utilizar. Aquí describiremos el enfoque conocido como `verosimilitud integrada' y comienza escribiendo la distribución anterior como

% \begin{equation*}
% Y\sim \text{Normal}(X\beta,\sigma^2(I-\phi W)^{-1})
% \end{equation*}

% cuya verosimilitud

% \begin{equation*}
% p(\eta|y)\propto (\sigma^2)^{-\frac{n}{2}}|\Sigma_\phi^{-1}|^{\frac{1}{2}}\exp \left\lbrace -\frac{1}{2\sigma^2} (y-X\beta)^\top\Sigma_\phi^{-1}(y-X\beta)\right\rbrace 
% \end{equation*}


% \end{frame}

% \begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
% Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying


% \begin{equation*}
% \Sigma_\phi^{-1}=I-\phi W
% \end{equation*}

% \begin{equation*}
% p(\eta)\propto \frac{pi(\phi)}{(\sigma^2)^a}
% \end{equation*}

% \begin{equation*}
% \int p(\eta|y)p(\eta)d\beta d\sigma^2\propto|\Sigma_\phi^{-1}|^{\frac{1}{2}}|X^\top\Sigma_\phi^{-1}X|^{\frac{1}{2}}(S_\phi^2)^{-\left( \frac{n-p}{2} +a-1\right) }p(\phi)\eqqcolon L^I(\phi|y)p(\phi)
% \end{equation*}

% con

% \begin{equation*}
% S_\phi^2=(y-X\hat{\beta}_\phi)^\top\Sigma_\phi^{-1}(y-X\hat{\beta}_\phi)
% \end{equation*}

% y

% \begin{equation*}
% \hat{\beta}_\phi=(X^\top \Sigma_\phi^{-1} X)^{-1}X^\top \Sigma_\phi^{-1} y
% \end{equation*}

% \end{frame}

% \begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
% Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Geoestadística}\justifying


% \end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Respuesta Poisson}\justifying

En otras situaciones, se cuenta con valores de conteo estandarizados, como en el caso de las causas de muerte

\begin{equation*}
\theta_i=\frac{y_i}{e_i}
\end{equation*}

con $e_i$ el valor esperado de conteo para la observación $i$ o bien una cantidad que ayude a comparar los valores entre sí.

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Respuesta Poisson}\justifying


\begin{equation*}
E(y_i)=\lambda_i=e_i\theta_i
\end{equation*}


\begin{equation*}
\begin{aligned}
y_i\sim & \text{Poisson}(e_i\theta_i)\\
\log (\theta_i)=& x^\top\beta+\nu_i+u_i
\end{aligned}
\end{equation*}

donde $\nu_i$ es el componente heterogéneo y $u_i$ es el componente espacial.

Se pueden definir muchas previas sobre $\nu_i$, como por ejemplo

\begin{equation*}
\nu_i\sim \text{Normal}(0,\sigma_\nu^2)
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Respuesta Poisson}\justifying

Para $u$, se podría tomar

\begin{equation*}
u_i|u_{-i}\sim \text{Normal}(\bar{u}_{\delta_i},\frac{\sigma_u^2}{n_{\delta_i}})
\end{equation*}

aunque también es posible una estructura del tipo

\begin{equation*}
u\sim \text{Normal}(0,\Sigma)
\end{equation*}

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Respuesta Poisson}\justifying


En la implementación de R-INLA se utiliza la parametrización

\begin{equation*}
u_i|u_{-i}\sim \text{Normal}(\mu_i+\sum r_{ij}(u_j-\mu_j),\frac{\sigma_u^2}{n_{\delta_i}})
\end{equation*}

con $\mu_i$ la media para el área $i$. De nuevo, la cantidad $r_{ij}$ indica la proximidad entre $i$ y $j$.

\end{frame}

\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Modelos condicionales autorregresivos (`CAR'): Respuesta Poisson}\justifying


Estos modelos son tratados en detalle en \citet{lesafree2008,lesafree2012,blangiardo2015spatial,banerjee2014hierarchical}

\end{frame}


\begin{frame}{Cartografía de enfermedades (`Disease mapping')\\
Inclusión de componentes temporales}\justifying



\end{frame}



\section{Bibliografía}

\begin{frame}[allowframebreaks]{\\}\justifying
\footnotesize
\justifying
% \nocite{*}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}


\end{document}